\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
A halmazelmélet fiatal tudományág, létrejötte a XIX. század második
felére tehető, ami nem véletlen, hiszen a halmazok vizsgálatához nagyfokú
absztrakció szükséges. Ekkorra értek el a matematikai kutatások olyan szin-
tet, hogy az ilyen absztrakció szükségessé és lehetővé vált. Az előzmények
közül a következő három a legfontosabb.
\begin{enumerate}
    \item A matematikusok figyelme a halmazok elemeiről a halmazokra irányult.
    Olyan problémák vezettek ide, melyeket bizonyos halmazokra anélkül
    sikerült megoldani, hogy azokat az egyes halmazelemekre vonatkoztat-
    ták volna (pl. biztosítási matematika, kinetikus gázelmélet).
    \item A kritikai szellem fejlődése, ami azt jelentette, hogy részletesen ele-
    mezték a korábban magától értetődőnek és ezért általános érvényűnek
    
    tekintett megállapításokat. (Ennek nagy szerepe volt a matematikai
    logika fejlődésében is.)
    \item A legdöntőbb momentum az volt, amikor a végtelen sorok vizsgálata

    közben felismerték, hogy a véges halmazok tulajdonságaival nem ren-
    delkeznek törvényszerűen a végtelen halmazok is.
\end{enumerate}

A ma {\emph naiv halmazelméletnek} nevezett rendszer megalkotója Georg Can-
tor (1845–1918) volt, akitől a halmaz fogalmának az alábbi körülírása szár-
mazik: „A halmaz meghatározott, különböző, képzeletünkben vagy gondola-
tainkban fölfogott dolgok összessége. A kérdéses dolgok a halmaz elemei. . . ”

A továbbiakban az alapvető halmazelméleti fogalmakat – részhalmaz, hal-
mazok egyenlősége, műveletek, számosság stb. – ismertnek tételezzük fel, hi-
szen az analízis tárgyalásakor ezeket az olvasó megismerte.

{\scshape Cantor} vizsgálta először a halmazelmélet egyik alapvető problémáját, az
ún. kontinuumhipotézist, amely szerint nem létezik olyan halmaz, amelynek
számossága a megszámlálhatóan végtelen halmazok számosságánál nagyobb,
de a {\emph kontinuumszámosságnál } kisebb.
\bigskip
A végtelen halmazok elméletének kezdettől fogva voltak bírálói, de addig
szilárd elmélet volt, míg logikai ellentmondásokat nem fedeztek fel benne.

Egyike ezeknek a Russell-féle antinómia, melynek népszerű változata a kö-
vetkező: {\rmfamily A falu borbélya az a férfi a faluban, aki azokat és csak azokat a férfiakat borotválja meg a faluban, akik nem maguk borotválkoznak. Kérdés, hogy borotválkozik-e a borbély? }
\begin{flushright}
    \emph{\footnotesize{A jó matematikus nem halmozza az élvezeteket,\\ hanem élvezi a halmazokat.}}
\end{flushright}

\end{document}